【智慧燈柱】食環、環保署人工智能攝錄柱 曾49次借片予警執法

【智慧燈柱】食環、環保署人工智能攝錄柱 曾49次借片予警執法

上周六的觀塘遊行，示威者稱要保護市民私隱而拆毀智慧燈柱，之後特首林鄭月娥對此表示痛心。

然而，食環署及環保署已經在港安裝超過200支攝錄柱，大部份具有影像分析功能，即電腦可從影像分析市民行為。當中食環署過去兩年已37次將影像提供予警方，相比同期「捉垃圾蟲」只得79宗。另外，有為環保署提供攝錄柱的外判商，於網頁稱公司為惠州城管部門的合作伙伴。
立法會議員莫乃光表示，現時社會對政府欠缺信任，政府應考慮以其他方式處理廢物棄置問題。

不少市民擔心智慧燈柱會威脅市民私隱，尤其擔心引入內地人面識別功能的攝影機。目前政府已公布智慧燈柱已暫停三項功能，包括環保署的「全景攝影機監察非法傾倒」、運輸署的「藍牙交通偵測器」和「影像收集車牌」做流量統計。然而，示威者似乎仍未「收貨」，在周六的示威中，就再拆毀智慧燈柱，以示對政策的不滿。

食環署兩年供37片段予警執法

記者翻查資料，除智慧燈柱外，其實食環署及環保署都有於全港安裝影像分析功能的攝影機，以電腦實時分析市民行為，作執法之用。

食環署自去年六月已推行「網絡攝錄機計劃」，並在超過118個地點裝上網絡攝錄機，以遏止非法棄置垃圾問題。錄像片段可以分析違法行為模式，及用作證據檢控非法棄置垃圾人士。部門明確表示，網絡攝錄機系統不具識別人面功能。雖然攝錄機由食環署安裝，但由去年6月至今年8月15日，食環一共向警方提供37段片段。片段可作警方調查、執法或檢控用途，相比同期，攝錄機「捉垃圾蟲」的宗數只有79宗，當中72宗被定罪。

食環署表示根據《私隱條例》的規定，在涉及執法及檢控的要求下，才考慮向其他部門提供相關錄像片段。有關部門會根據法例規定及私隱專員公署發出的《閉路電視監察及使用航拍機指引》處理有關錄像。

有關承辦商為Creaxon Technologies Inc. Limited（下稱Creaxon），董事為三名港人。該公司的主業為影像分析，研發人工智能及電腦視像系統，以作實時監控。公司又在網頁稱，系統有效監察公眾活動，分析複雜事件及處理高流量影像物件。

莫乃光：政府不應「為科技而科技」

環保署表示沒有授權予其他政府部門，透過署方的攝錄系統實時監察。但環保署過往三年曾應香港警務處、食物環境衞生署及香港海關的要求，分別提供12段、5段及2段錄像片段，以用作執法及調查。署方提供片段時，會考慮要求是否屬《私隱條例》訂明的豁免範圍 （包括罪行的防止或偵測）。

立法會議員莫乃光表示，現時社會對政府欠缺信任，而近期外國亦逐漸抗拒在公共地方加裝過多攝錄鏡頭。他認為，政府不應「為科技而科技」，而應該以人為本。在現時大量市民表明私隱比「捉垃圾蟲」等政策目標重要時，應考慮以其他方式，例如人手巡邏等去處理廢物棄置問題。